%!TEX root = memoria.tex

\chapter{ Conclusiones }


Al revisar la historia de la Ferretería es posible concluir que la incorporación de tecnología ha sido constante. Hoy en día cuentan con muchos adelantos tecnológicos (identificación por códigos de barra, facturación electrónica, red interna y un sistema de gestión pensado para ferreterías llamado Random) que sus directores han incorporado para solucionar diversos problemas de coordinación y mejorar su desempeño operacional y administrativo.   

El análisis de costos y de la literatura técnica indican que estamos en el momento de aprender a desarrollar herramientas y soluciones propias para atacar los problemas y giros que va dando el modelo de negocios. 

La Ferretería pude gestionar su cuello de botella actual (visibilidad), pero en la práctica sabemos que surgirá otro tope operacional en otra parte del proceso (cobranza, compras, mantenimiento, inventarios, etc), por lo que se requiere adoptar una metodología de ajuste y mejora continua en el desarrollo de herramientas para apoyar el modelo de negocio.

De los resultados de la encuesta se concluye que los usuarios si ven real valor en desarrollar soluciones propias. Encuentran que son fáciles de usar y que les pueden ayudar a hacer mejor su trabajo, pero los mismos resultados muestran impaciencia por incorporar nuevas funcionalidades.

Los principales costos para implementar esta transformación digital no son los costos monetarios directos sino el tiempo que deberán invertir los directivos de la empresa para adoptar las metodologías de desarrollo ágil. Los directivos deberán asumir el rol de Jefes de Producto (Product Owner) y trabajar diariamente con el desarrollador y socio tecnológico. 

Para evitar caer en la paradoja de las TI es fundamental que la Ferretería adopte una técnicas de aseguramiento de la calidad de las herramientas desarrolladas. Existen parámetros objetivamente medibles descritos en la literatura técnica que deben ser respetados para asegurar la flexibilidad y mantenibilidad. Este punto puede ser abordado en las primeras etapas con ayuda de un socio tecnológico. 

Se concluye que es necesario tener un acercamiento proactivo a clientes estratégicos cercanos para facilitar la logística y aumentar en número de ordenes de compra despachadas.

En cuanto al objetivo general y los resultados obtenidos al medir el NPS es posible concluir que la implementación  de fue exitoso, pero es una primera medición que debe ser evaluada permanentemente y abarcar más usuarios de la aplicación, idealmente incluir a los clientes. 

Por ende es natural una visibilidad para los mismos clientes acorde a la propuesta de valor del modelo de negocio.


